le terme exoplanète désigne une planète en orbite autour d' une étoile autre que notre Soleil un .
on en connait actuellement plus de trois mille cinq cent , la plupart ont été découvertes par le télescope spatial Kepler .
l' étude des exoplanètes permettra peut être de découvrir une vie extraterrestre , en effet la probabilité qu' une de ces planètes soit habitée est très forte : il y a environ deux cents milliards d' étoiles dans notre galaxie , et on estime que plus cinquante pour cents de ces étoiles possèdent des planètes .
de même , si seulement dix pour cents de ces planètes sont dans la zone habitable de leur étoile ( la zone où il fait ni trop chaud , ni trop froid ) , on obtient plus de ( dix billiards ou dix millions de milliards ) de planètes habitables dans l' Univers !
avant la découverte des premières exoplanètes , la plupart des scientifiques recherchant des exoplanètes n' étaient pas vraiment pris au sérieux , pensant que rechercher des planètes en dehors du Système solaire était un objectif plutôt absurde .
le problème pour les chercheurs est que la lumière de l' étoile est si forte qu' elle éblouirait les éventuelles planètes en orbite autour d' elle , pour cela , les scientifiques ont décidé d' observer l' étoile et de détecter un éventuel mouvement provoqué par la force de gravitation d' une exoplanète , cette méthode est celle de la vitesse radiale .
en mille neuf cent quatre vingt douze , Aleksander Wolszczan découvre les premières exoplanètes grâce au radiotélescope d' Arecibo .
elles gravitent autour d' un pulsar nommé Lich , situé dans la constellation de la Vierge , ce genre d' objet sont les restes d' une étoile ayant explosée en supernova .
il émet de très fortes ondes radios , mais les exoplanètes provoquent des anomalies qui ont été détectées par le radiotélescope .
ce système abrite trois , voire quatre exoplanètes .
cette découverte était assez inattendue car on ne s' attendait pas à trouver des planètes en orbite autour d' une étoile morte .
ces planètes n' ont aucune chance d' abriter la vie , car elles sont en permanence exposées à de très fortes radiations .
en octobre mille neuf cent quatre vingt quinze, Michel Mayor et Didier Queloz annoncent avoir découvert la première exoplanète en orbite autour d' une étoile comme le Soleil : cinquante et un Pegasi B deux , il s' agit d' un monde semblable à Jupiter mais beaucoup plus chaud ( plus de mille C ) car il est très près de son étoile , qui est assez semblable au Soleil , par la suite , de nombreuses autres exoplanètes sont découvertes avec la méthode de la vitesse radiale , comme soixante dix Virginis B en mille neuf cent quatre vingt seize , qui est la seconde exoplanète découverte en orbite autour d' une étoile .
en octobre vingt cent quinze, à la suite de votes des internautes , certaines exoplanètes ont été renommées par des noms en lettres comme les planètes du Système solaire .
normalement , les exoplanètes portent le même nom que leurs étoiles mais avec un " B " pour la première , puis un " C " pour la seconde .
ainsi , l' exoplanète orbitant autour de Proxima du Centaure se nomme Proxima du Centaure B , si une seconde était découverte , elle s' appellerait " Proxima du Centaure C " , même si elle est plus proche de son étoile que la première .
il y a plusieurs méthodes pour détecter des exoplanètes , mais il faut , dans tous les cas de figures , avoir un télescope puissant !
on peut détecter une planète par :
transit : si la planète passe devant son étoile en étant alignée avec la Terre , cela provoque une diminution de la luminosité de l' étoile ( éclipse ) qui peut être détectée et mesurée .
ce cas est très rare !
c' est la méthode du télescope spatial Kepler , malgré le fait que cela est rare , Kepler a découvert des milliers de planètes , cela donne une idée du nombre de planètes à découvrir .
cette méthode permet d' affirmer sa taille , plus la baisse de luminosité est importante , plus elle est grande .
elle permet aussi de déterminer si elle possède une atmosphère et savoir de quoi elle est composée .
vitesse radiale : la masse de la planète provoque un léger déplacement de l' étoile autour de laquelle elle tourne .
il est alors possible de détecter ce mouvement et de ainsi d' affirmer la présence d' une ou plusieurs planètes en mesurant précisément la position d' une étoile dans le ciel .
ce phénomène est utilisé pour savoir si les planètes détectées en transit sont bel et bien là et savoir la masse de la planète et permettre de connaître sa composition ( rocheuse ou gazeuse ) .
l' interférométrie : avec un cache , on occulte la lumière de l' étoile ( comme une éclipse ) afin de ne plus être ébloui par sa lumière et de voir d' éventuelles planètes en orbite , c' était le projet du satellite Terrestrial Planet Finder mais le projet a été annulé par la NASA en vingt cent sept .
imagerie directe : simple photographie de la planète , comme la lumière de l' étoile la rend invisible , il est très difficile de voir la planète et ce genre de découverte est donc rare , et ce sont généralement de très grosses planètes très éloignées de leurs étoiles , voire des planètes sans étoiles , plongées dans une nuit permanente , qui sont détectées de cette façon .
pour qu' une exoplanète abrite la vie , il faut plusieurs critères , la température doit permettre l' eau d' être liquide , elle doit posséder une surface solide , et une atmosphère , un certain nombre de planètes pourraient répondre à ces critères .
il faut aussi que le type d' étoile autour de laquelle la planète orbite soit idéale , une étoile comme le Soleil , c' est à dire assez chaude ( mais pas trop ) est probablement le mieux , cependant , une étoile de type naine rouge émet moins de lumière et de chaleur , pour qu' il fasse assez chaud , la planète doit donc être près de l' étoile , ce qui pose problème car si elle est trop près , sa force de gravitation va obliger la planète à montrer en permanence la même face à l' étoile , ce qui fait qu' un côté sera en permanence dans le jour , et l' autre , entièrement de la nuit , on parle de rotation synchrone .
certains scientifiques affirment qu' il est également possible de trouver des formes de vie très différentes qui vivent sur des mondes où l' homme ne pourrait pas y survivre , par exemple , sur des planètes où l' azote , le principal gaz de notre atmosphère , devient liquide tellement il y fait froid ( autour de cent quatre vingt dix degrees Celsius ) , cet azote liquide pourrait remplacer l' eau pour une forme de vie exotique , cette chose serait également possible avec d' autres liquides , comme le méthane liquide .
la vie pourrait même apparaître sur une géante gazeuse , comme la planète ne possède pas de surface , ses habitants auraient différentes stratégies pour rester en vol indéfiniment .
il existe aussi un type de planète hypothétique : les planètes super habitables , ce concept est basé sur l' idée que notre Terre ne présente pas les conditions optimales pour abriter la vie , cela concernerait la température , le pourcentage de surface couvert par les eaux et d' autres critères .
sur Terre , les périodes les plus florissantes coïncident avec les périodes où il faisait plus chaud et où le taux d' oxygène dans l' air était plus important , par exemple , au carbonifère , où les insectes étaient énormes .
une planète super habitable pourrait également être plus grande pour avoir plus de surface , et tourner autour d' une étoile plus chaude qui naine rouge mais moins chaude qu' une naine jaune ( comme le Soleil ) , on les appelle les naines orange , ce type d' étoile possède une durée de vie plus longue permettant à la vie d' évoluer plus durablement .
il faudrait aussi un champ magnétique plus fort , bloquant encore plus le vent solaire .
en résumé , il faudrait une taille plus grande , moins de surface couverte par les océans , plus d' oxygènes , une température plus élevée , une étoile un peu moins brillante que le Soleil et un champ magnétique plus fort .
cinquante et un Pegasi B : ( nommée Dimidium depuis vingt cent quinze ) est la première exoplanète orbitant autour d' une étoile comme le Soleil , ses découvreurs , Michel Mayor et Didier Queloz , ont été surpris de voir qu' elle tournait autour de son étoile en seulement quatre jours , ce qui signifie qu' elle est très proche de son étoile .
la température y dépasse les mille degrees Celsius , son atmosphère contiendrait de la vapeur d' eau et du monoxyde de carbone , et le vent soufflerait à des milliers de kilomètres par heure .
corot sept B : la première exoplanète rocheuse découverte ( en dehors de celles en orbite autour d' un pulsar ) , cette planète est plus grande et plus massive que la Terre , et se situe très près de son étoile et la température dépasserait les deux mille degrees Celsius , ce qui en ferait un monde de lave .
ici , l' année dure vingt heures seulement et elle montre en permanence la même face à son étoile , ce qui signifie qu' un côté est en permanence dans la nuit et l' autre en permanence dans le jour .
cent quatre vingt huit mille sept cent cinquante trois Ab : surnommée " Tatooine " en référence à Star Wars , elle ne possède pas deux , mais trois étoile .
contrairement à Tatooine , c' est une géante gazeuse sans surface solide , et où la température y dépasse les mille degrees Celsius .
trois
Kepler vingt deux B : cette exoplanète , découverte par le télescope spatial Kepler , tourne autour d' une étoile similaire au soleil .
cette planète est assez massive et serait plus de deux fois plus grande que la Terre , il pourrait s' agir d' une géante gazeuse , mais elle pourrait aussi être une planète tellurique , si c' est le cas , elle est probablement recouverte d' un immense océan qui recouvre toute sa surface , et qui serait incroyablement profond .
sa température moyenne serait de onze degrees Celsius s' il n' y a pas d' effet de serre quatre .
vue d' artiste d' un éventuel satellite autour de HD cent quatre vingt huit mille sept cent cinquante trois Ab , avec un triple coucher de soleil .
de nombreuses exoplanètes sont présentes dans les oeuvres de science fiction .
en voici quelques unes :
krypton , exoplanète fictive dont Superman est originaire .
" située à cinquante années lumière de la Terre , elle est en orbite autour d' un Soleil rouge nommé Rao " cinq
Tatooine , exoplanète fictive de la série de films Star Wars